<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Bastien Gallay]]></title>
  <link href="http://elbabass.github.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://elbabass.github.com/"/>
  <updated>2013-08-24T22:54:06+02:00</updated>
  <id>http://elbabass.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bastien Gallay]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lancement des Lean Startup Dojos à Bordeaux]]></title>
    <link href="http://elbabass.github.com/blog/2013/03/15/lancement-des-lean-startup-dojos-a-bordeaux/"/>
    <updated>2013-03-15T12:24:00+01:00</updated>
    <id>http://elbabass.github.com/blog/2013/03/15/lancement-des-lean-startup-dojos-a-bordeaux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Le Lean Startup, ça ressemble un peu à se jeter à l&#8217;eau avant savoir nager. Et pourtant c&#8217;est la manière la plus sûre de réussir un projet d&#8217;innovation! (j&#8217;exagère à peine) A voir l&#8217;enthousiasme généré, nous l&#8217;avons bien démontré lors du premier <a href="http://www.meetup.com/Lean-Startup-Bordeaux/events/103288472/">Lean Startup Dojo Bordelais</a> qui a eu lieu lundi dernier. Comme pour la retransmission de la Lean Startup Conference, c&#8217;est <a href="http://coolworking.fr">l&#8217;espace de coworking Coolworking</a> qui nous a accueilli (et nous les remercions encore)</p>

<h2>Présentation de Lean Startup</h2>

<p>Afin de mettre tout le monde sur un pied d&#8217;égalité, et de favoriser un vocabulaire commun, j&#8217;ai commencé par une présentation de Lean Startup. Cette présentation est directement inspirée par le <a href="http://www.amazon.fr/gp/product/2744065080/ref=as_li_qf_sp_asin_il?ie=UTF8&amp;camp=1642&amp;creative=6746&amp;creativeASIN=2744065080&amp;linkCode=as2&amp;tag=postfolio0d-21">livre fondateur d&#8217;Eric Ries</a> (<a href="http://www.amazon.fr/gp/product/0307887898/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;camp=1642&amp;creative=6746&amp;creativeASIN=0307887898&amp;linkCode=as2&amp;tag=postfolio0d-21">version en anglais</a>).</p>

<p>La présentation était au format 20 slides de 20 secondes, afin de donner une approche claire et fluide aux débutants sans ennuyer les plus avancés:</p>

<script async class="speakerdeck-embed" data-id="f715c35070640130504c1231393df3e9" data-ratio="1.33333333333333" src="http://elbabass.github.com//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>


<h2>Mise en pratique avec Lean Canvas</h2>

<p>La théorie, c&#8217;est toujours intéressant, mais le plus important c&#8217;est malgré tout la mise en pratique. Cette fois-ci, c&#8217;est le Lean Canvas, inspiré du livre d&#8217;<a href="http://www.amazon.fr/gp/product/1449305172/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;camp=1642&amp;creative=6746&amp;creativeASIN=1449305172&amp;linkCode=as2&amp;tag=postfolio0d-21">Ash Maurya, &#8220;Running Lean&#8221;</a>, qui a été notre thème grâce à la brillante présentation par <a href="http://www.volpeo.fr/">Sylvain Peigney</a>:</p>

<script async class="speakerdeck-embed" data-id="b6fb44d06fbb0130d36022000a1e85c6" data-ratio="1.33333333333333" src="http://elbabass.github.com//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>


<p>Fort de cette présentation simple, claire et illustrée d&#8217;<a href="http://nestweet.com/">un exemple concret</a> l&#8217;action est arrivée via un serious game dans lequel nous avons entrainé tout l&#8217;auditoire. L&#8217;objectif étant de créer le Lean Canvas d&#8217;un youtube spécialisé dans les <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Lolcat">Lolcats</a>.</p>

<p>Une dizaine de Lean Canvas remplis en 10 minutes par groupe de 2 ou 3 ont permis de faire ressortir des trésors d&#8217;imagination au sein de l&#8217;auditoire. Malgré l&#8217;apparence fermée du sujet, nou n&#8217;avons pas eu deux Lean Canvas identiques.</p>

<h2>Une mise en oeuvre inspirée de Lean Startup</h2>

<p><img class="right" src="http://lean.st/images/startup-feedback-loop1.png?1315940898"></p>

<p>Lean Startup nous montre comment effectuer des cycles Build -> Measure -> Learn pour créer de la valeur via l&#8217;apprentissage. Malgré l&#8217;aspect tout neuf de ce Lean Startup Dojo Bordelais, c&#8217;est grâce à une telle itération, débutées dès le mois de novembre 2012, que nous en sommes arrivés là.</p>

<p>La première itération, un apéro informel sous forme de prise de température, permettait de mesurer quels étaient les centres d&#8217;intérêt des Lean Startupers. La deuxième, la retransmission de la <a href="http://leanstartup.co/">Lean Startup Conference</a>, a été l&#8217;occasion de tous nous rencontrer.</p>

<p>Enfin, la dernière itération est là : le Lean Startup Dojo. Celle-ci a mesuré l&#8217;intérêt pour apprendre une méthode de travail pour l&#8217;innovation, et d&#8217;échanger autour d&#8217;un verre.</p>

<h2>Ce que j&#8217;ai appris</h2>

<p>Une telle soirée est toujours très riche en enseignements pour tout le monde. Pour ma part, j&#8217;ai appris un certain nombre de choses:</p>

<ul>
<li>Des personnes avec de très grandes connaissances en Lean et Lean Startup</li>
<li>Préparer et répéter une présentation est important</li>
<li>Une diversité de public sans précédent</li>
<li>Que l&#8217;intérêt pour Lean Startup et pour l&#8217;innovation est immense, même dans une ville de province (coucou <a href="http://www.leanstartup.fr/lsd_paris">Paris</a>)</li>
</ul>


<h2>Merci à tous : on remet ça bientôt ?</h2>

<p><img class="left" src="http://elbabass.github.com/images/2013-03-11_22.27.37-ROTI-Lean_Startup_Dojo.jpg"></p>

<p>A voir le ROTI (Return On Time Invested), c&#8217;était une bonne session. Merci donc à tous pour votre participation : dans tout évènement, c&#8217;est grâce au public qu&#8217;il existe. Nos échange et votre enthousiasme me donne envie de recommencer.</p>

<p>Mais surtout, merci Sylvain d&#8217;avoir répondu présent pour cette formidable présentation. Ce Lean Canvas, qu&#8217;il fasse ou non l&#8217;unanimité, était une excellente entrée en amtière pour la suite de nos rencontres.</p>

<div class="clearboth"></div>


<h2>Appels à contribution</h2>

<p>Afin de remettre ça, je vais avoir besoin de la contribution sur plusieurs aspects:</p>

<ul>
<li>Un lieu pour nous accueillir, avec une capacité 20 personnes minimum</li>
<li>Des intervenants : présentations courte ou cas pratique (atelier, brainstorming, serious game). Bien sûr, l&#8217;aspect &#8220;Dojo&#8221; appelle à la mise en pratique, alors préférez l&#8217;action au présentations magistrales.</li>
</ul>


<h2>Et à la prochaine !</h2>

<p>J&#8217;espère pouvoir vous revoir très bientôt pour le prochain Lean Startup Dojo Bordeaux. Je vous tiendrai au courant.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nous avons fait l'Agile Tour Bordeaux 2012, Ensemble !]]></title>
    <link href="http://elbabass.github.com/blog/2012/10/17/nous-avons-fait-l-agile-tour-bordeaux-2012-ensemble/"/>
    <updated>2012-10-17T22:08:00+02:00</updated>
    <id>http://elbabass.github.com/blog/2012/10/17/nous-avons-fait-l-agile-tour-bordeaux-2012-ensemble</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Après plusieurs mois de labeur, de débats enflammés et de réunions de travail (autour de bières), nous vous avons livré notre produit : une journée entière de conférences, d&#8217;échanges et de rencontres autour de l&#8217;<a href="http://agilemanifesto.org/iso/fr/">agilité</a>. Je ne vais parler qu&#8217;en mon nom, mais j&#8217;imagine que mes 5 compagnons organisateurs en diraient autant : je suis fier du résultat obtenu. Nous avons consacré une bonne partie de notre temps libre à sa préparation, avec un rythme soutenable, des rushes, des pauses, et beaucoup de bonheur à chaque étape franchie. Laissez-moi vous &#8220;compter&#8221; quelques chiffres derrière l&#8217;<a href="http://agiletourbordeaux.okiwi.org/">Agile Tour Bordeaux 2012</a>.</p>

<h2>2 partenaires indispensables</h2>

<p>Ce sont nos partenaires qui ont servi de support et de fondation à l&#8217;édifice. Nous avons tous profité des excellentes prestations de l&#8217;<a href="http://bordeaux.epitech.eu/">Epitech Bordeaux</a>. Il y a bien sûr les locaux, très bien placés et agréables. Nous avons pu aussi compter sur leur réseau et leur infrastructure de communication : retransmission en direct de l&#8217;évènement, wifi (malgré les quelques problèmes techniques), diffusion de l&#8217;information au niveau national, prêt de matériel divers, etc&#8230; L&#8217;aide précieuse de cette école y est pour beaucoup dans la réussite de cet évènement.</p>

<p>D&#8217;un autre côté, il y avait <a href="http://www.yaal.fr/">Yaal</a> et <a href="http://www.yuticket.com/">Yuticket</a>, dont le service de billetterie en ligne a permis de réserver et comptabiliser les places, tout en offrant, pour ceux qui l&#8217;ont utilisé, la possibilité d&#8217;imprimer son badge pour le jour J. Les quelques fonctionnalités développées pour l&#8217;occasion ont d&#8217;ailleurs été des plus utiles !</p>

<h2>26 orateurs passionnants</h2>

<p>Il serait difficile de les citer tous, mais quelques-uns méritent mes plus sincères félicitations:</p>

<ul>
<li>L&#8217;ouverture de <a href="http://neuri.co.uk/">David Evans</a> a lancé les réjouissances sur une note magique, mettant une fois de plus les tests et les équipes pluri-disciplinaires au centre de la réussite.</li>
<li><a href="https://twitter.com/PhilAgile">Philippe Launay</a> et <a href="http://alexis.monville.com/">Alexis Monville</a>, qui, avec une présentation de scrum, un serious game (Lego For Scrum) et un lightning talk chacun, ont su une nouvelle fois prouver l&#8217;engagement agile du <a href="https://sites.google.com/site/sugbordeaux/">Scrum User Group Bordelais</a>, mais aussi de leur personne.</li>
<li><a href="http://slicesofit.com/amelioration-continue/">Jonathan Scher</a> a pu partager ses points de vue lors d&#8217;une conférence, mais aussi avec l&#8217;équipe d&#8217;organisation plus tard dans la soirée. Nous en avons tous tiré de riches enseignements.</li>
<li><a href="http://www.dotnetguru2.org/gse/index.php">Guillaume Saint Etienne</a> est à applaudir pour son remplacement de dernière minute sur BDD. Je n&#8217;ai pu assister qu&#8217;à quelques minutes de cette conférence sur un sujet qui me tient pourtant à coeur.</li>
<li><a href="http://thierrycros.net/">Thierry Cros</a> a brillament éclairé l&#8217;assistance sur l&#8217;une des extensions naturelles de l&#8217;agilité : la sociocratie.</li>
<li><a href="http://www.monville.com/">Isabel Monville</a> a donné aux agilistes les outils de communication pour réussir leurs projets, quels que soient leurs profils.</li>
<li><a href="http://vincentguillaume.fr/">Guillaume Vincent</a> et <a href="http://nostradamnit.com/">Sam Cranford</a> ont brillamment et courageusement présenté le refactoring dans une magnifique introduction au TDD en Python.</li>
<li><a href="https://twitter.com/cgarrigasalaun">Colin Garriga-Salaün</a> m&#8217;a fait rêver avec la présentation du modèle basé sur l&#8217;association de Yaal et Yuticket</li>
<li>Grâce à <a href="http://oanasagile.blogspot.fr/">Oana Juncu</a>, je me sens réconforté dans mon ancien rôle de product owner et ma constante envie de changement.</li>
</ul>


<p>Ce ne sont pas les seuls, mais ce sont en tout cas les seuls dont j&#8217;ai pu suivre un peu les propos. N&#8217;oublions pas de citer quelques autres dont j&#8217;ai eu de très bons échos : <a href="https://twitter.com/bodysplash">Jean-Baptiste Dusseaut</a>, <a href="http://www.xqa.com.ar/visualmanagement/">Xavier Quesada</a>, <a href="https://twitter.com/antoine_contal">Antoine Contal</a>. Le programme était vaste, je n&#8217;ai malheureusement pas pu avoir tous les retours sur <a href="http://agiletourbordeaux.okiwi.org/programme.html">la programmation</a>.</p>

<h2>6 sponsors : 3 gold et 3 silver</h2>

<p>Nous avons cette année été sponsorisés par 6 entreprises locales, toutes dans l&#8217;informatique. Plus que notre principale source de revenus, ces entreprises ont accompagné cette journée par leur soutien de l&#8217;agilité dans la région.
Nous pouvons toutes les remercier pour la conviction qu&#8217;ils ont aidée à trasnmettre à travers cet évènement : <a href="http://www.arpinum.fr">Arpinum</a>, <a href="http://www.agfahealthcare.com/france/fr/main/">Agfa Healthcare</a>, <a href="http://www.orange-business.com/fr/entreprise/thematiques/relation-client-multimedia/index.html">MBS</a>, <a href="http://www.f-secure.com/fr/web/home_fr/home">F-Secure</a>, <a href="http://ayeba.fr/">Ayeba</a> et <a href="http://www.groupe-sii.com/fr">SII</a></p>

<h2>300 participants</h2>

<p>Le nombre d&#8217;inscriptions était à l&#8217;origine bloqué à 250. Oui, mais voilà, entre les personnes arrivées à la dernière minute, les inscriptions parallèles (sponsors, partenaires, aides, etc&#8230;) et les représentants des différentes entités, nous avons largement dépassé ce chiffre. Nous sommes heureux d&#8217;un tel succès. Ces participants, ce sont toutes les personnes qui ont fait vivre cet évènement, celles et ceux qui étaient la raison d&#8217;être de tout le reste.</p>

<h2>6 organisateurs passionnés</h2>

<p><a href="http://agiletourbordeaux.okiwi.org/equipe.html">L&#8217;équipe d&#8217;organisation de l&#8217;Agile Tour Bordeaux 2012</a> a été des plus performante. J&#8217;ai pu apprécier le courage de chacun des co-organisateurs. Mais soyons francs, ce n&#8217;était pas gagné vu nos emplois du temps chargés ainsi que nos différences de caractère et de métiers ! Mais nous avons su travailler ensemble, par conviction profonde pour l&#8217;agilité, et au final apprécier ce travail. C&#8217;est de cet enrichissement par nos différences qu&#8217;est né ce lien d&#8217;autant plus fort qu&#8217;il nous a aidés à finaliser notre projet.</p>

<h2>1 conviction forte</h2>

<p>Dans toute autre forme de structure, une telle équipe aurait réussi malgré ses différences. Mais là, nous étions auto-organisés. Il n&#8217;y avait pas des tâches attribuées à chacun, mais chacun faisait ce qui devait être fait. Ceci guidé par une même foi en l&#8217;agilité et ses valeurs. En particulier, <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Extreme_programming##Valeurs">les valeurs de l&#8217;eXtreme Programming</a> ont inspiré notre marche : Courage, Simplicité, Feedback, Communication et Respect.
C&#8217;est notre conviction en ces valeurs et l&#8217;envie de les partager qui nous ont toujours guidés.</p>

<h2>Une réussite ?</h2>

<p>D&#8217;après les nombreux retours, nous avons la certitude que tout ceci a plu au plus grand nombre. Bien sûr, les mécontents sont souvent rares à nous le faire savoir. Mais rien que les mines réjouies de chaque personne que j&#8217;ai croisé et la bonne ambiance le soir au Golden Apple confirment ce sentiment.</p>

<p>Nous pouvons aussi noter, après un petit tour sur Twitter et les quelques échanges que j&#8217;ai pu avoir depuis, que le mot d&#8217;ordre a bien été suivi : &#8220;Qu&#8217;allez vous changer après cet Agile tour?&#8221; Oui, car les bonnes idées, c&#8217;est bien, mais seules les actions comptent.</p>

<p>Un autre indice : malgré tout ce que nous avons fait et malgré les conférences dont nous avons raté les 3/4 car nous n&#8217;avions pas le temps, cette journée m&#8217;a semblée excellente : riche en enseignements et en échanges. Nous avons d&#8217;ailleurs profité de toutes nos interactions pour recueillir les idées d&#8217;amélioration et les bonnes choses à conserver. De quoi alimenter notre rétrospective prochaine.</p>

<p>Nous avons donc tous ensemble créé des instants inoubliables, déclenché des actions et trouvé des pistes pour faire mieux l&#8217;an prochain. Alors en ce qui me concerne, oui, l&#8217;Agile Tour Bordeaux 2012 était une réussite.</p>

<p>C&#8217;est grâce à tout le monde que nous avons réussi l&#8217;évènement. Merci à tous.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
