<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Bastien Gallay]]></title>
  <link href="http://elbabass.github.com/bastiengallay/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://elbabass.github.com/bastiengallay/"/>
  <updated>2012-10-16T22:32:52+02:00</updated>
  <id>http://elbabass.github.com/bastiengallay/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bastien Gallay]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nous l'avons fait, ensemble !]]></title>
    <link href="http://elbabass.github.com/bastiengallay/blog/2012/10/14/nous-l-avons-fait-ensemble/"/>
    <updated>2012-10-14T21:54:00+02:00</updated>
    <id>http://elbabass.github.com/bastiengallay/blog/2012/10/14/nous-l-avons-fait-ensemble</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Après plusieurs mois de labeur, de débats et de réunions (autour de bières), nous vous avons livré notre produit : une journée entière de conférences, d&#8217;échanges et de rencontres autour de l&#8217;<a href="http://agilemanifesto.org/iso/fr/">agilité</a>. Je ne vais parler qu&#8217;en mon nom, mais j&#8217;imagine que mes 5 comparses organisateurs en diront atant : je suis fier du résultat obtenu. Nous avons consacré une bonne partie de notre temps libre à sa préparation, avec un rythme soutenable, des rush, des pauses, et beaucoup de bonheur à chaque étape franchie. Laissez-moi vous conter quelques chiffres derrière l&#8217;Agile Tour Bordeaux.</p>

<h2>2 partenaires</h2>

<p>Ce sont nos partenaires qui ont servi de support et de fondation à l&#8217;édifice. Nous avons tous profité des différentes prestations de l&#8217;<a href="http://bordeaux.epitech.eu/">Epitech Bordeaux</a>. Il y a les locaux, très bien placés et agréables. Nous avons pu aussi compter sur leur réseau et infrastructure de communication : retransmission en direct de l&#8217;évènement, wifi (malgré les quelques problèmes techniques), diffusion de l&#8217;information au niveau national, prêt de matériel divers, etc&#8230; L&#8217;aide précieuse de cette école y est pour beaucoup dans les réussites de cet évènement.</p>

<p>D&#8217;un autre côté, il y avait <a href="http://www.yaal.fr/">Yaal</a> et <a href="http://www.yuticket.com/">Yuticket</a>, dont le service de billéterie en ligne a permi de réserver et comptabiliser les places, tout en offrant, pour ceux qui l&#8217;ont utilisé, la possibilité d&#8217;imprimer son badge pour le jour J.</p>

<h2>6 sponsors</h2>

<p>Nous avons cette année été sponsorisés par 6 entreprises locales, toutes dans l&#8217;informatique. Plus que notre principale source de revenu, ces entreprise ont accompagné cette journée par leur soutien de l&#8217;agilité dans la région.
Nous pouvons les saluer : <a href="http://www.arpinum.fr">Arpinum</a>, <a href="http://www.agfahealthcare.com/france/fr/main/">Agfa Healthcare</a>, <a href="http://www.orange-business.com/fr/entreprise/thematiques/relation-client-multimedia/index.html">MBS</a>, <a href="http://www.f-secure.com/fr/web/home_fr/home">F-Secure</a>, <a href="http://ayeba.fr/">Ayeba</a> et <a href="http://www.groupe-sii.com/fr">SII</a></p>

<h2>26 orateurs</h2>

<p>Il serait difficile de les citer tous, mais quelques-uns méritent mes plus sincères félicitations:</p>

<ul>
<li>L&#8217;ouverture de <a href="http://neuri.co.uk/">David Evans</a> a lancé les hostilités sur une note magique, mettant une fois de plus les tests et la pluri-disciplinarité au centre de la réussite.</li>
<li><a href="https://twitter.com/PhilAgile">Philippe Launay</a> et <a href="http://alexis.monville.com/">Alexis Monville</a>, qui, avec une présentation de scrum et un serious game (Lego For Scrum) et un lightning talk chacun, ont su une nouvelle fois prouver l&#8217;engagement agile le SUG Bordelais, mais aussi de leur personne.</li>
<li><a href="http://slicesofit.com/amelioration-continue/">Jonathan Scher</a> a pu partager ses points de vue lors d&#8217;une conférence, mais aussi avec l&#8217;équipe d&#8217;organisation plus tard dans la soirée. Nous en avons tous tiré de riches enseignements.</li>
<li><a href="http://www.dotnetguru2.org/gse/index.php">Guillaume Saint Etienne</a> est à applaudir pour son remplacement de dernière minute sur BDD.</li>
<li><a href="http://thierrycros.net/">Thierry Cros</a> a brillament éclairé l&#8217;assistance sur l&#8217;une des extensions naturelles de l&#8217;agilité : la sociocratie.</li>
<li><a href="http://www.monville.com/">Isabelle Monville</a> a donné aux agilistes les outils de communication pour réussir leurs projets, quels que soient leurs profils.</li>
<li><a href="http://vincentguillaume.fr/">Guillaume Vincent</a> et <a href="http://nostradamnit.com/">Sam Cranford</a> ont brillamment et courageusement démontré du refactoring dans une magnifique introduction au TDD en Python.</li>
<li><a href="https://twitter.com/cgarrigasalaun">Colin Garriga-Salaün</a> m&#8217;a fait rêver avec la présentation du modèle basé sur l&#8217;association de Yaal et Yuticket</li>
<li>Grâce à <a href="http://oanasagile.blogspot.fr/">Oana Juncu</a>, je me sens réconforté dans mon ancien rôle de product owner et ma constante envie de changement.</li>
</ul>


<p>Ce ne sont pas les seuls, mais ce sont en tout cas les seuls dont j&#8217;ai pu suivre un peu les propos. N&#8217;oublions pas de citer quelques autres dont j&#8217;ai eu de très bons échos : <a href="https://twitter.com/bodysplash">Jean-Baptiste Dusseaut</a>, <a href="http://www.xqa.com.ar/visualmanagement/">Xavier Quesada</a>, <a href="https://twitter.com/antoine_contal">Antoine Contal</a>. Le programme était vaste, je n&#8217;ai malheureusement pas pu avoir tous les retours sur <a href="http://agiletourbordeaux.okiwi.org/programme.html">la programmation</a>.</p>

<h2>6 organisateurs</h2>

<p><a href="http://agiletourbordeaux.okiwi.org/equipe.html">L&#8217;équipe d&#8217;organisation de l&#8217;Agile Tour Bordeaux 2012</a> a été des plus performante. J&#8217;ai pu apprécier le courage de chacun des co-organisateurs. Mais soyons francs, ce n&#8217;était pas gagné vu nos différences de caractère et de métiers ! Mais nous avons su travailler ensemble, et au final apprécier ce travail. C&#8217;est de là qu&#8217;est né ce lien d&#8217;autant plus fort qu&#8217;il nous a aidé à finaliser notre projet.</p>

<h2>1 conviction forte</h2>

<p>Dans toute autre forme de structure, une telle équipe aurait réussi malgré ses différences. Mais là, nous étions auto-organisés. Il n&#8217;y avait pas des tâches attribuées à chacun, mais chacun faisait ce qui devait être fait. Ceci guidé par une même foi en l&#8217;agilité et ses valeurs. En particulier, <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Extreme_programming##Valeurs">les valeurs de l&#8217;eXtreme Programming</a> ont inspiré notre marche : Courage, Simplicité, Feedback, Communication et Respect.</p>

<h2>300 participants</h2>

<p>Nous avions bloqué les inscriptions à 250. Oui, mais voilà, entre les personnes arrivées à la dernière minute, les inscirptions parallèles et les représentants des différentes entités, nous avons largement dépassé ce chiffre. Ces participants, ce sont toutes les personnes qui ont fait vivre cet évènement, celles et ceux qui étaient la raison d&#8217;être de tout le reste.</p>

<h2>Une réussite ?</h2>

<p>D&#8217;après les nombreux retours, nous avons la certitude que tout ceci a plus au plus grand nombre. Bien sûr, les mécontents sont souvent rares à nous le faire savoir, mais rien que les regards émerveillés de chaque personne que j&#8217;ai croisé et la bonne ambiance le soir au Golden Apple doivent confirmer ce sentiment.</p>

<p>Un autre indice : malgré tout ce que nous avons fait et malgré les conférences dont nous avons raté les 3/4, cette journée m&#8217;a semblé excellente : riche en enseignements et en échanges. Nous avons d&#8217;ailleurs profité de toutes nos interaction pour recueillir les idées d&#8217;amélioration et celles à conserver. De quoi alimenter notre rétrospective prochaine.</p>

<p>Alors en ce qui me concerne, oui, nous avons réussi cet évènement.</p>

<p>C&#8217;est grâce à tout le monde que nous avons réussi l&#8217;évènement. Merci à tous.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
