<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Startup | Bastien Gallay]]></title>
  <link href="http://elbabass.github.com/blog/categories/startup/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://elbabass.github.com/"/>
  <updated>2013-08-24T23:07:23+02:00</updated>
  <id>http://elbabass.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bastien Gallay]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Que devient Lean Startup à Bordeaux?]]></title>
    <link href="http://elbabass.github.com/blog/2013/08/24/que-devient-lean-startup-a-bordeaux/"/>
    <updated>2013-08-24T22:00:00+02:00</updated>
    <id>http://elbabass.github.com/blog/2013/08/24/que-devient-lean-startup-a-bordeaux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Suite au succès du premier <a href="/blog/2013/03/15/lancement-des-lean-startup-dojos-a-bordeaux/">Lean Startup Dojo de Bordeaux</a>, j'ai été heureux de voir le <a href="http://www.meetup.com/Lean-Startup-Bordeaux/events/120444062/">succès de la deuxième édition</a>. Celui-ci a pris un peu de retard par rapport aux prévision, mais il a finalement eu lieu le 20 juin à <a href="http://coolworking.fr">Coolworking</a>, qui nous a encore une fois accueilli.</p>

<p>Nous avons continué avec la même formule, une conférence courte, une longue, le tout de manière participative.</p>

<h2>Le cône d'incertitude</h2>

<p>Contrairement à ce qu'aurait pu suggérer le titre, ce n'est pas un sujet si sérieux. Le cône d'incertitude, c'est juste une représentation du champ des possibilité : quelles sont les différentes possibilités pour mon avenir proche? Où ces possibiltés pourraient-elles me mener? C'en est suivi un petit jeu où chacun a pu représenter l'avenir de son projet sous forme d'un cône d'incertitude.</p>

<h2>Maya The Buzz et la création de la communauté de base</h2>

<p>Voici une présentation qui a ouvert l'esprit de toute l'assistance : comment le cri "AARRR" des pirates peut transformer une communauté petite et banale en un réseau explosif?</p>

<p>Grâce à une autre cycle bien connu dans le marketing des startup : Acquisistion --> Activation --> Retention --> Revenue --> Referral. Celui-ci nous a été présenté par le duo passionnant formé de Damian Le Nouaille et Sofian Mellagui</p>

<h2>Retour d'expérience Maya et Hashtag battle</h2>

<p>Damian a profité de cette présentation pour nous faire part d'un retour d'expérience sur les aventures Maya the Buzz et Hastag Battle. De nombreuses question de la part de tout le monde et beaucoup d'enthousiasme pour ces chouettes aventures. Espérons avoir la chance d'entendre parler à nouveau de ces projet dans le futur, avec tout ce qui leur sera arrivé!</p>

<h2>Les cercles de coaching Lean Startup</h2>

<p>J'annonce dès maintenant la suite des évènements:</p>

<p>Cet été, le 20 juillet, pour la première fois à Bordeaux, nous avons débuté les cercles de coaching Lean Startup. Plus orientés vers la réussite d'un projet en particulier que sur l'apprentissage global. 7 porteurs de projet innovants se sont donc retrouvés pour présenter leurs projets, se motiver et s'entraider pour avancer. La prochaine session aura lieu fin septembre et regroupera les</p>

<h2>Et la suite ?</h2>

<p>Le prochain <a href="http://www.meetup.com/Lean-Startup-Bordeaux/events/129358232/">Lean Startup Dojo aura lieu à Bordeaux le 12 septembre</a> à l'<a href="http://www.aecom.org/L-Auberge-Numerique/Presentation">Auberge numérique</a> à Bacalan. Nous parlerons de l'évolution de la startup après avoir réussi ses premières batailles: Comment elle grossie? Comment se réorganise-t-elle? Comment garde-t-elle son âme? Comment se modifie-t-elle après son rachat?</p>

<p>En attendant tout ceci, portez-vous bien et continuez à valoriser l'apprentissage plus que tout le reste.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lancement des Lean Startup Dojos à Bordeaux]]></title>
    <link href="http://elbabass.github.com/blog/2013/03/15/lancement-des-lean-startup-dojos-a-bordeaux/"/>
    <updated>2013-03-15T12:24:00+01:00</updated>
    <id>http://elbabass.github.com/blog/2013/03/15/lancement-des-lean-startup-dojos-a-bordeaux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Le Lean Startup, ça ressemble un peu à se jeter à l'eau avant savoir nager. Et pourtant c'est la manière la plus sûre de réussir un projet d'innovation! (j'exagère à peine) A voir l'enthousiasme généré, nous l'avons bien démontré lors du premier <a href="http://www.meetup.com/Lean-Startup-Bordeaux/events/103288472/">Lean Startup Dojo Bordelais</a> qui a eu lieu lundi dernier. Comme pour la retransmission de la Lean Startup Conference, c'est <a href="http://coolworking.fr">l'espace de coworking Coolworking</a> qui nous a accueilli (et nous les remercions encore)</p>

<h2>Présentation de Lean Startup</h2>

<p>Afin de mettre tout le monde sur un pied d'égalité, et de favoriser un vocabulaire commun, j'ai commencé par une présentation de Lean Startup. Cette présentation est directement inspirée par le <a href="http://www.amazon.fr/gp/product/2744065080/ref=as_li_qf_sp_asin_il?ie=UTF8&amp;camp=1642&amp;creative=6746&amp;creativeASIN=2744065080&amp;linkCode=as2&amp;tag=postfolio0d-21">livre fondateur d'Eric Ries</a> (<a href="http://www.amazon.fr/gp/product/0307887898/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;camp=1642&amp;creative=6746&amp;creativeASIN=0307887898&amp;linkCode=as2&amp;tag=postfolio0d-21">version en anglais</a>).</p>

<p>La présentation était au format 20 slides de 20 secondes, afin de donner une approche claire et fluide aux débutants sans ennuyer les plus avancés:</p>

<script async class="speakerdeck-embed" data-id="f715c35070640130504c1231393df3e9" data-ratio="1.33333333333333" src="http://elbabass.github.com//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>


<h2>Mise en pratique avec Lean Canvas</h2>

<p>La théorie, c'est toujours intéressant, mais le plus important c'est malgré tout la mise en pratique. Cette fois-ci, c'est le Lean Canvas, inspiré du livre d'<a href="http://www.amazon.fr/gp/product/1449305172/ref=as_li_qf_sp_asin_il_tl?ie=UTF8&amp;camp=1642&amp;creative=6746&amp;creativeASIN=1449305172&amp;linkCode=as2&amp;tag=postfolio0d-21">Ash Maurya, "Running Lean"</a>, qui a été notre thème grâce à la brillante présentation par <a href="http://www.volpeo.fr/">Sylvain Peigney</a>:</p>

<script async class="speakerdeck-embed" data-id="b6fb44d06fbb0130d36022000a1e85c6" data-ratio="1.33333333333333" src="http://elbabass.github.com//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>


<p>Fort de cette présentation simple, claire et illustrée d'<a href="http://nestweet.com/">un exemple concret</a> l'action est arrivée via un serious game dans lequel nous avons entrainé tout l'auditoire. L'objectif étant de créer le Lean Canvas d'un youtube spécialisé dans les <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Lolcat">Lolcats</a>.</p>

<p>Une dizaine de Lean Canvas remplis en 10 minutes par groupe de 2 ou 3 ont permis de faire ressortir des trésors d'imagination au sein de l'auditoire. Malgré l'apparence fermée du sujet, nou n'avons pas eu deux Lean Canvas identiques.</p>

<h2>Une mise en oeuvre inspirée de Lean Startup</h2>

<p><img class="right" src="http://lean.st/images/startup-feedback-loop1.png?1315940898"></p>

<p>Lean Startup nous montre comment effectuer des cycles Build -> Measure -> Learn pour créer de la valeur via l'apprentissage. Malgré l'aspect tout neuf de ce Lean Startup Dojo Bordelais, c'est grâce à une telle itération, débutées dès le mois de novembre 2012, que nous en sommes arrivés là.</p>

<p>La première itération, un apéro informel sous forme de prise de température, permettait de mesurer quels étaient les centres d'intérêt des Lean Startupers. La deuxième, la retransmission de la <a href="http://leanstartup.co/">Lean Startup Conference</a>, a été l'occasion de tous nous rencontrer.</p>

<p>Enfin, la dernière itération est là : le Lean Startup Dojo. Celle-ci a mesuré l'intérêt pour apprendre une méthode de travail pour l'innovation, et d'échanger autour d'un verre.</p>

<h2>Ce que j'ai appris</h2>

<p>Une telle soirée est toujours très riche en enseignements pour tout le monde. Pour ma part, j'ai appris un certain nombre de choses:</p>

<ul>
<li>Des personnes avec de très grandes connaissances en Lean et Lean Startup</li>
<li>Préparer et répéter une présentation est important</li>
<li>Une diversité de public sans précédent</li>
<li>Que l'intérêt pour Lean Startup et pour l'innovation est immense, même dans une ville de province (coucou <a href="http://www.leanstartup.fr/lsd_paris">Paris</a>)</li>
</ul>


<h2>Merci à tous : on remet ça bientôt ?</h2>

<p><img class="left" src="/images/2013-03-11_22.27.37-ROTI-Lean_Startup_Dojo.jpg"></p>

<p>A voir le ROTI (Return On Time Invested), c'était une bonne session. Merci donc à tous pour votre participation : dans tout évènement, c'est grâce au public qu'il existe. Nos échange et votre enthousiasme me donne envie de recommencer.</p>

<p>Mais surtout, merci Sylvain d'avoir répondu présent pour cette formidable présentation. Ce Lean Canvas, qu'il fasse ou non l'unanimité, était une excellente entrée en amtière pour la suite de nos rencontres.</p>

<div class="clearboth"></div>


<h2>Appels à contribution</h2>

<p>Afin de remettre ça, je vais avoir besoin de la contribution sur plusieurs aspects:</p>

<ul>
<li>Un lieu pour nous accueillir, avec une capacité 20 personnes minimum</li>
<li>Des intervenants : présentations courte ou cas pratique (atelier, brainstorming, serious game). Bien sûr, l'aspect "Dojo" appelle à la mise en pratique, alors préférez l'action au présentations magistrales.</li>
</ul>


<h2>Et à la prochaine !</h2>

<p>J'espère pouvoir vous revoir très bientôt pour le prochain Lean Startup Dojo Bordeaux. Je vous tiendrai au courant.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
